%!TEX root = ../template.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstract-pt.tex
%% NOVA thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\typeout{NT FILE abstract-pt.tex}%

A \gls{IoT} est\'{a} a transformar a monitoriza\c{c}\~{a}o e vigil\^{a}ncia em setores como a ind\'{u}stria, agricultura e cidades inteligentes. No entanto, construir plataformas que lidem com dispositivos heterog\'{e}neos em escala, processem dados em tempo real e permane\c{c}am operacionais durante falhas de rede continua a ser um desafio.

Esta tese apresenta o desenho, implementa\c{c}\~{a}o e avalia\c{c}\~{a}o de uma plataforma cloud aberta e agn\'{o}stica de gest\~{a}o de eventos \gls{IoT} para monitoriza\c{c}\~{a}o e vigil\^{a}ncia. A plataforma adota uma arquitetura de microsservi\c{c}os com comunica\c{c}\~{a}o orientada a eventos, utilizando \gls{MQTT} para a ingest\~{a}o de telemetria de dispositivos e Apache Kafka como backbone de mensagens interno. Um modelo de ingest\~{a}o agn\'{o}stico ao esquema descobre e normaliza automaticamente campos de telemetria de qualquer dispositivo sem configura\c{c}\~{a}o pr\'{e}via. O motor de an\'{a}lise suporta alertas baseados em regras de limiar e dete\c{c}\~{a}o de anomalias por Z-score sobre o fluxo de telemetria. Uma aplica\c{c}\~{a}o web fornece dashboards em tempo real com entrega de telemetria e alertas via WebSocket.

A plataforma \'{e} estendida com um n\'{o} de edge computing que fornece monitoriza\c{c}\~{a}o resiliente a falhas de rede atrav\'{e}s de um padr\~{a}o de persist\^{e}ncia write-first. O n\'{o} edge realiza ingest\~{a}o local de telemetria e avalia\c{c}\~{a}o de regras \texttt{CRITICAL}, armazenando todos os dados em SQLite durante interrup\c{c}\~{o}es de conectividade e sincronizando com a cloud ap\'{o}s a reconex\~{a}o. A assinatura assim\'{e}trica de \gls{JWT} (RS256) permite a autentica\c{c}\~{a}o de dispositivos totalmente offline no edge.

A plataforma foi avaliada atrav\'{e}s de cinco experi\^{e}ncias. Um estudo de desempenho base mediu throughput, lat\^{e}ncia e utiliza\c{c}\~{a}o de recursos nos tr\^{e}s protocolos de ingest\~{a}o (\gls{MQTT}, \gls{HTTP} e \gls{CoAP}) sob perfis de carga de 100 a 10\,000 mensagens por segundo. Um estudo de escalabilidade no caminho \gls{MQTT} mostrou que a adi\c{c}\~{a}o de r\'{e}plicas da bridge e parti\c{c}\~{o}es Kafka aumentou o throughput em 174\%. Um teste de resili\^{e}ncia offline confirmou que o n\'{o} edge preservou todos os dados armazenados durante uma desconex\~{a}o de cinco minutos. Um teste de extensibilidade adicionou um servi\c{c}o de vis\~{a}o em Python atrav\'{e}s de Kafka sem modificar nenhum servi\c{c}o existente. Um teste de heterogeneidade de dispositivos com um sensor num Raspberry Pi confirmou a descoberta autom\'{a}tica de campos para diferentes tipos de produtores. Os resultados suportam os objetivos de design de processamento em tempo real, extensibilidade e resili\^{e}ncia offline, identificando tamb\'{e}m os limites de escalabilidade de uma implementa\c{c}\~{a}o single-node.

\keywords{
	Internet das Coisas \and
	Microsservi\c{c}os \and
	Arquitetura Orientada a Eventos \and
	Edge Computing \and
	Monitoriza\c{c}\~{a}o em Tempo Real \and
	MQTT \and
	Apache Kafka
}
